\begin{agradecimentos}

De \imprimirAutorUm
\newline
%início do agradecimento do autor um
\par Agradeço primeiramente a Deus por me ajudar em todos os momentos dessa caminhada para realização deste trabalho, me dando muita saúde e paciência.
Aos meus pais Ismauro Sousa Novais e Dalila Cangussú Magalhães de Souza por me apoiarem tanto, dando amor e carinho e me ajudando financeiramente nas dificuldades para pagar as mensalidades da faculdade.
\par Agradeço a Laís Vidal de Oliveira por me ajudar nesse trabalho e tantos outros no decorrer do curso na faculdade e segurar a barra quando precisei me ausentar e pela sua paciência.
E ao professor Ednardo David Segura  por sempre nos motivar a enfrentar novos desafios e por transmitir boa parte do seu conhecimento e sua paixão em sempre ensinar aos seus alunos e dar o seu apoio, que foi fundamental.
\par Aos meus colegas de faculdade por ajudarem nos trabalhos e pelo apoio, motivando e sempre ajudando quando necessário.
E ao meu grande amigo Nícolas Alberto de Paiva e Fernandes em todos esses anos de amizade, me ajudando a melhorar minha capacidade profissional, intelectual e pessoal, além de me ajudar quando podia durante a realização deste trabalho dando, seus palpites.
\par Agradeço por todas as pessoas que passaram nessa minha caminhada que adicionaram algo e ajudaram na conclusão de mais uma etapa em minha vida.
  \ldots \\


\vspace*{\fill}
De \imprimirAutorDois.
\newline
%início do agradecimento do autor dois
\par Agradeço primeiramente a DEUS por seu cuidado comigo, por me ajudar nessa caminhada com paciência e me dando saúde, para a realização deste trabalho.
\par Agradeço imensamente aos meus pais Nilsa Franco e Valter de Oliveira, por todo apoio, dedicação e ajuda financeira no decorrer desses 4 anos de faculdade, por sempre acreditarem no meu potencial, mesmo quando eu nem mesma acreditava, por sempre me aconselharem, mostrando o melhor caminho a seguir e me ajudando naquilo que estava ao alcance de vocês, os meus mais sinceros agradecimentos, pois vocês são as peças fundamentais na minha vida, obrigada por terem sonhado esse sonho comigo, vocês são meus exemplos e meu orgulho e  sem vocês nada disso seria possível. Meu muito obrigado!
\par Agradeço ao meu companheiro Isnack Souza Novais por toda paciência e ajuda para o desenvolvimento desse trabalho e tantos outros no decorrer da faculdade, por ter sido compreensivo quando eu precisei me ausentar, o meu muito obrigada.
\par Ao meu professor e orientador Ednardo David Segura por toda sua disponibilidade em estar sempre nos ajudando e motivando, mostrando que somos capazes de alcançar todos os nossos objetivos e nunca desistir, seu apoio nesse projeto foi de extrema importância, pois sem sua ajuda nada disso seria possível, muito obrigada.
\par Aos meus mestres professores que me acompanharam e compartilharam seus conhecimentos comigo, sempre me auxiliando e mostrando que eu era capaz de ser sempre melhor, obrigada por esses 4 anos. 
\par Agradeço ao meu amigo Nícolas Alberto por toda sua ajuda, seus palpites e sua disponibilidade em estar ajudando neste trabalho, e em outros trabalhos da faculdade, muito obrigada meu amigo.
\par Agradeço aos meus Avós, tios, primos e amigos por todo apoio, por acreditarem em mim e por toda a ajuda que eu recebi no desenvolvimento deste trabalho. E aos meus amigos e colegas de faculdade por esses 4 anos de convivência, por sempre me motivarem e estarem comigo no decorrer desses anos.

\ldots

\end{agradecimentos}




